\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Pengertian Perancangan}
Perancangan adalah penggambaran, perencanaan dan pembuatan sketsa atau pengaturan dari beberapa elemen yang terpisah ke dalam satu kesatuan yang utuh dan berfungsi\cite{ritonga2015analisa}.

\section{Pengertian Perancangan Sistem}
Perancangan Sistem adalah proses perencanaan untuk merancang suatu sistem baru atau memperbaiki suatu sistem yang telah ada sehingga sistem tersebut menjadi lebih baik dan biasanya proses ini terdiri dari proses merancang input, output dan file\cite{ritonga2015analisa}.

\section{Pengertian Transportasi}
Transportasi dapat didefinisikan sebagai suatu proses pergerakan atau perpindahan orang atau barang dari suatu tempat ke tempat lain dengan mempergunakan suatu sistem tertentu untuk maksud atau tujuan tertentu. Kegiatan manusia dalam memenuhi kebutuhannya menyebabkan mereka perlu bergerak dan saling berhubungan\cite{ritonga2015analisa}.

Terdapat lima unsur pokok transportasi. Kelima unsur tersebut yaitu\cite{fanani2012rancang}: 
\begin{enumerate}
\item manusia, yang membutuhkan transportasi, 
\item barang, yang diperlukan manusia, 
\item kendaraan, sebagai sarana transportasi, 
\item jalan, sebagai prasarana transportasi, 
\item organisasi, sebagai pengelola transportasi.
\end{enumerate}{}

\section{\textit{Transportation Management System}}
\textit{Transportation Management System} (TMS) merupakan suatu konsep perencanaan dan kebijakan transportasi perkotaan yang bertujuan untuk mempertinggi efisiensi dan optimasi sistem dan jaringan transportasi yang ada dengan orientasi jangka pendek dan jangka menengah dengah biaya yang relatif murah\cite{susmanto2007analisis}.

TMS dipergunakan untuk melakukan pengelolaan transportasi. Penerapan otomasi di dalam TMS diharapkan akan mengurangi proses pemasukan data secara manual, dan juga TMS akan memberikan keuntungan lain dengan memberikan data secara akurat mengenai kendaraan yang akan digunakan, selain itu TMS akan memberikan notifikasi secara otomatis dan memberikan \textit{update} data secara \textit{real time}\cite{ramadhan2014rancang}.

\section{Logistik}
Logistik dalam perkembangannya hingga kini sudah merupakan
ilmu yang harus mendapat perhatian khusus mengingat sejarah
pertumbuhan ekonomi yang semakin kompleks seperti produktivitas
barang-barang yang dihasilkan pabrik atau perusahaan, bagaimana
penyalurannya dan penyimpanannya serta pengelolaan hasil produk secara menyeluruh memerlukan penanganan khusus dan serius\cite{haryotejo2015analisis}. 

Logistik merupakan aspek manajemen strategis yang bertanggung jawab mengelola akuisisi, pergerakan dan penyimpanan bahan mentah, bahan setengah jadi, persediaan barang jadi dan informasi yang menyertainya dalam suatu organisasi dan saluran pemasarannya untuk memenuhi harapan pelanggan sehingga dapat mencapai target keuntungan perusahaan\cite{sucipto2017rancang}. Kegiatan logistik dalam lingkup nasional meliputi proses perencanaan, implementasi, pengendalian efisiensi, aliran biaya yang efektif dan penyimpanan bahan mentah, bahan setengah jadi, barang jadi dan informasi-informasi yang menyertainya yang menjamin pengadaan dan ketersediaan komoditas strategis, dan meningkatkan daya saing industri\cite{laari2017supply}. 

Secara umum kegiatan logistik terdiri dari dua kegiatan yaitu kegiatan pergerakan (move) yang bersifat dinamis dan penyimpanan (store) yang bersifat statis\cite{ongirwalu2015evaluasi}. Spesifikasinya logistik memiliki hubungan erat dengan persediaan barang\cite{yose2017model}. Pengelolaan logistik adalah mampu mendukung efektivitas dan efisiensi dalam setiap upaya pencapaian tujuan organisasi\cite{krismiyati2017manajemen}. Beberapa hal yang berhubungan dengan kegiatan logistik; seperti transportasi, pengelolaan, pengiriman barang dengan kapal, gudang, pengepakan, penamaan, pengawasan terhadap kualitas, manajemen dan ketentuan-ketentuan bea cukai\cite{rahmaningtyas2017mengelola}.

\section{Pengertian Kargo}
\textit{Cargo} atau kargo didefinisikan secara sederhana adalah semua (\textit{goods}) yang dikirim melalui udara (pesawat terbang), laut (kapal), atau darat (truk container) yang biasanya untuk diperdagangkan, baik antar wilayah/kota di dalam negeri maupun antar Negara (internasional) yang dikenal dengan istilah ekspor-impor\cite{warpani2002pengelolaan}.

\section{Pengertian Web}
Web adalah sebuah kumpulan halaman yang diawali dengan halaman muka yang berisikan informasi, iklan, serta program aplikasi\cite{sujatmiko2012kamus}.
Web adalah suatu layanan sajian informasi yang menggunakan konsep \textit{hyperlink}, yang memudahkan \textit{surfer} (sebutan para pemakai komputer yang melakukan \textit{browsing} atau penelusuran informasi melalui internet)\cite{ardhana2013php}.
Dari pengertian di atas penulis menyimpulkan web adalah suatu layanan atau kumpulan halaman yang berisi informasi, iklan, serta program aplikasi yang dapat digunakan oleh \textit{surfer}.

\section{Pengertian Aplikasi}
Aplikasi adalah program siap pakai yang dapat digunakan
untuk menjalankan printah-printah dari pengguna aplikasi tersebut dengan tujuan mendapatkan hasil yang lebih akurat sesuai dengan tujuan pembuatan aplikasi tersebut\cite{abdurahman2014aplikasi}. Jadi dapat diartikan bahwa Aplikasi yaitu dapat diartikan sebagai suatu program berbentuk perangkat lunak yang berjalan pada suatu sistem tertentu yang berguna untuk membantu berbagai kegiatan yang dilakukan oleh manusia.

\section{Metodologi \textit{Incremental Model}}
Metododolgi yang digunakan dalam pembuatan aplikasi ini adalah \textit{increment model}. “Metode \textit{incremental} merupakan metode pengembangan dari \textit{waterfall model}, untuk \textit{increment model} terdiri dari beberapa tahapan yaitu\cite{sommerville2003software} :
\begin{enumerate}
\item \textit{Communication} \\
Sebelum langkah-langkah lain dijalankan, komunikasi dengan pihak perusahaan merupakan suatu langkah penting untuk mengetahui keinginan pihak perusahaan terhadap suatu sistem yang dibutuhkan dan membantu menentukan fungsi apa saja yang digunakanan nantinya.
\item \textit{Planning} \\
Suatu perjalanan yang berat akan dapat dengan mudah dilalui apabila ada suatu peta yang menunjukkan arah. Begitupun dengan suatu sistem aplikasi yang dapat berjalan baik apabila terdapat perencanaan didalamnya dengan mendeskripsikan apa saja yang dilakukan dalam pembuatan suatu sistem aplikasi.
\item \textit{Modelling} \\
Membuat pemodelan dalam suatu aplikasi akan membantu dalam memahami kebutuhan yang dibutuhkan oleh sistem.
\item \textit{Construction} \\
Pada tahapan ini, dilakukan pengkodean untuk pembuatan suatu sistem dan melakukan pengetesan dari pengkodean tersebut untuk menanggulangi kesalahan terhadap pengkodean yang telah dibuat sebelumnya.
\item \textit{Deployment} \\
Sistem aplikasi yang telah selesai dibuat kemudian diberikan kepada pihak perusahaan untuk dapat dievaluasi dan diberikan masukan-masukan untuk pengembangan aplikasi selanjutnya. ” [16]
\end{enumerate}{}

\section{\textit{Web Service}}
\textit{Web service} adalah aplikasi sekumpulan data (\textit{database}), perangkat lunak (\textit{software}) atau bagian dari perangkat lunak yang dapat diakses secara remote oleh berbagai piranti dengan sebuah perantara tertentu.  Secara umum,\textit{web service}  dapat diidentifikasikan dengan menggunakan URL seperti hanya web pada umumnya.
Namun yang membedakan \textit{web service} dengan web pada umumnya adalah interaksi yang diberikan oleh \textit{web service}. Berbeda dengan URL web pada umumnya, URL \textit{web service }hanya menggandung kumpulan informasi, perintah, konfigurasi atau sintaks yang berguna membangun sebuah fungsi-fungsi tertentu dari aplikasi\cite{siswoutomo2004membangun}.

\section{Basis Data dan Pengolahan Sistem}
\subsection{Basis Data (\textit{Database})}
Basisdata adalah kumpulan informasi yang disimpan didalam komputer secara sistematik sehingga dapat diperiksa menggunakan suatu program komputer untuk memperoleh informasi dari basis data tersebut\cite{kadir2008tuntunan}.
Konsep dasar dari basis data adalah kumpulan dari catatan – catatan, atau potongan dari pengetahuan. Sebuah basis data memiliki penjelasan terstruktur dari jenis fakta yang tersimpan di dalamnya : penjelasan ini disebut skema. Skema menggambarkan obyek yang diwakili suatu basis data, dan hubungan di antara obyek tersebut. Ada banyak cara untuk mengorganisasi skema, atau memodelkan struktur basis data ini dikenal sebagai model basis data atau model data\cite{kadir2008tuntunan}.

\subsection{\textit{MySQL}}
\textit{MySQL} adalah salah satu \textit{DataBase Management System} (DBMS) dari sekian banyak DBMS seperti \textit{Oracle, MS SQL}, dan lainnya. \textit{MySQL} berfungsi untuk mengolah \textit{database} dengan menggunakan Bahasa SQL. \textit{MySQL} bersifat \textit{Open Source} sehingga kita bias menggunakan secara gratis. Pemrograman PHP juga men\textit{support database} \textit{MySQL}\cite{anhar2010panduan}.

\subsection{UML (\textit{Unified Modelling Language})}
\textit{Unified Modeling Language} (UML) adalah teknik untuk merancang sebuah sistem serta aplikasinya. UML mulai diperkenalkan oleh \textit{Object Management Group}, yaitu organisasi yang telah mengembangkan model, teknologi, dan standar OOP sejak tahun 1980-an. UML adalah Bahasa yang menentukan, memvisualisasikan membangun, dan mendokumentasikan suatu sistem informasi yang akan dirancang. UML juga bisa disebut sebagai alat untuk analisis dan desain yang berorientasi objek oleh Grady Booch, Jim Rumbaugh, dan Ivar Jacobson. UML dapat digunakan dalam Bahasa pemograman berorientasi objek seperti C++, Java, dan VB.NET\cite{nugroho2009rekayasa}.

Adapun macam-macam diagram dalam UML untuk memodelkan aplikasi berorientasi objek, antara lain:
\begin{enumerate}
\item \textit{Use Case} merupakan unit fungsionalitas koheren yang diekspresikan sebgai transaksi-transaksi yang terjadi antara \textit{actor} dan syst\textit{}em.
\item \textit{Class Diagram} untuk memodelkan struktur yang terdiri dari kelas-kelas sistem.
\item \textit{Conceptual Diagram} untuk memodelkan konsep-konsep yang ada di dalam aplikasi.
\item \textit{Sequence Diagram} Untuk memodelkan pengiriman pesan (\textit{message}) antar \textit{objects}.
\item \textit{Collaboration Diagram} untuk memodelkan interaksi antar \textit{objects}.
\item \textit{State Diagram} untuk memodelkan perilaku objects di dalam sistem.
\item \textit{Activity Diagram} untuk memodelkan perilaku \textit{Use Case} dan \textit{Objects} di dalam sistem.
\item \textit{Object Diagram} untuk memodelkan struktur object.
\item \textit{Component Diagram} untuk memodelkan komponen object.
\item \textit{Deployment Diagram} untuk memodelkan distribusi aplikasi.

\end{enumerate}
